世 界 史 年 表

約300、400萬年前：人類在地球上出現。
約200、300萬－1萬年前：人類舊石器時代。打制石器流行，已使用火，晚期大量使用骨、角器。狩獵和採集業發展，血緣家族及母系氏族公社產生。
約170萬年前：元謀人生活在今中國元謀一帶，已能製造和使用石器。
約70萬年－20萬年前：北京人生活在中國華北地區。
約18萬年前：山頂洞人生活在北京人活動過的地區。
約30000年－前10000年：原始宗教出現。
約前12000年－前4000年：人類中石器時代。發明並使用弓箭，細石器廣泛應用，狩獵業發展。
約前8000年－前2000年：人類先後進入新石器時代。磨光加工的石器流行，出現了原始農業和畜牧業。母系氏族公社繁榮。
前6000年：小亞細亞地區出現亞麻和羊毛織物。
約前6000年－前1000年：古代兩河流域、小亞細亞、希臘、羅馬、印度和波斯等地原始宗教和古代宗教盛行。
約前5000年：亞洲西南部和中亞地區開始用冷鍛法加工天然銅。古埃及已使用等臂天平秤，為已知最早的衡器。
約前5000年－前4000年：古埃及出現以太陽和月亮為規律的日曆。
約前5000年－前3300年：河姆渡文化的原始居民生活在長江下游地區。
公元前4000年－前3000年：古埃及、西南亞、南歐、中歐和中國等地先後開始用礦石煉銅。
前3760年：古代猶太人日曆的首年。
前3500年－前3100年：古代兩河流域烏魯克時期。出現陶輪制陶和塔廟建築，創造了楔形文字。古埃及國家（諾姆）形成。出現了象形文字。
前3500年－前3000年：古代兩河流域居民開始使用輪式運輸工具。古埃及人已在農業中使用犁、耙和施肥。
前3372年：古代南美瑪雅年表中最早的日期。
前3100年：古代埃及上埃及統治者美尼斯征服下埃及，初步形成統一國家。埃及早王朝時期開始。
前3000年：古代兩河流域蘇美地區出現奴隸制城市國家。
約前3000年：古埃及出現有槳和帆的船。古埃及人已使用銅鏡。古印度人發明了印章文字。
前3000年－前2300年：愛琴海地區克里特文明出現。
前2686年－前2181年：埃及古王國時期。國家統一完成，大規模興建金字塔。
前27世紀：古代兩河流域蘇美時代的英雄史詩《吉爾伽美什史詩》形成。
前26世紀：古埃及著名的獅身人面像落成。
前2500年：古代蘇美醫學發現礦泉水有癒合特性，古代蘇美人已使用燃油燈，學會烤制麵包和釀製啤酒。歐洲出現編織機。
約前2500年－前1500年：西亞古亞述時期。
前25世紀－前23世紀：古代兩河流域古巴比倫人發明在陶片上刻劃地圖。
前2378年－前2371年：古代蘇美拉格什國王烏魯卡基那在位，進行世界最早的改革。
前2371年－前2154年：古代兩河流域阿卡德王國時期。國王薩爾貢統一兩河流域南部。
約前2300年－前1750年：古印度哈拉帕文化時期。
前23世紀：中國堯命羲、和觀測天象，制定曆法，以366日為一年，置閏月以正四時。
前2181年－前2040年：古埃及第一中間期。
約前2113年－前2096年：古代兩河流域烏爾第三王朝創立者烏爾納姆在位，頒佈《烏爾納姆法典》。同時古亞述帝國興起，但受烏爾第三王朝統治。
約前21世紀：中國禹治水成功。
約前21世紀－前17世紀：中國二里頭文化存在。
前21世紀－前16世紀：中國夏朝。
前2040年－前1786年：古埃及中王國時期。青銅器廣泛應用，開發法雍湖地區，修建卡爾納克神廟。
前2017年－前1595年：古代兩河流域古巴比倫時代。
前2000年：-愛琴海地區邁錫尼文明出現。古代埃及出現圖書館，製作木乃伊。
前1900年－前1600年：古希臘出現線形文字，青銅器廣泛使用。
前1792年－前1750年：古代兩河流域古巴比倫第6代國王漢穆拉比在位，定《漢穆拉比法典》。
前1786年－前1567年：古埃及第二中間期。喜克索斯人入侵，統治埃及百餘年。
前18世紀：古巴比倫出現農人歷書，內容包括灌溉、耕耘和收穫，為已知最早的農人歷書。
約前17世紀－前14世紀：小亞細亞赫梯古王國時期。
前16世紀－前11世紀：中國商朝。
前1567年－前1085年：古埃及新王國時期。
約前1500年：中國二里岡文化存在。古代埃及人已使用24個字母符號。古代埃及小說《錫諾赫的故事》問世。古巴比倫人創造了發達的數學和天文學。馬開始用於車輛運輸。英國索爾茲伯裏和威爾特地區建造史前巨石群。古埃及人已使用水銀。
前1500年－前1000年：古印度早期吠陀時代。瓦爾那制度萌芽。
前1379年－前1362年：古代埃及實施埃赫那頓改革。
約前1300年：古代埃及和美索不達米亞地區已有日晷。
約前14世紀：中國盤庚自奄遷殷，產生甲骨文。
前14世紀－前12世紀：古代西亞赫梯帝國時期。
前14世紀中葉－前11世紀末：古代西亞中亞述帝國時期。
約前13世紀：中國商代青銅器全盛時代。晚商司母戊鼎為現存最大青銅器。
前11世紀－前9世紀：古希臘荷馬時代。
前11世紀－前256年：中國周朝。
前1000年：古埃及和印度出現麻風病。
前1000年－前600年：古印度後吠陀時期。雅利安人國家形成，婆羅門教流傳。
前10世紀－前612年：古代西亞新亞述帝國時期。鐵器出現並廣泛應用。

前10世紀－前5世紀：古代印度最早的哲學著作、婆羅門教經典《奧義書》形成。
前841年：中國周厲王暴虐，國人暴動。召公、周公行政，號曰共和。中國歷史準確年代自此開始。
前9世紀末：古希臘斯巴達國家形成。
前8世紀：古希臘史詩《伊利亞特》、《奧德賽》形成，傳為荷馬所作。中東地區的帕加馬人發明羊皮紙製成的書籍，稱「羊皮書卷」。亞美尼亞地區創建坎兒井。
前776年：中國記載世界上最早的日蝕。古希臘第一次奧林匹克運動會在奧林匹亞召開。
前771年：西周亡。
前770年：中國周平王東遷雒邑，東周始。歷史進入春秋時期。
前722年：中國史籍《春秋》記事始於本年，為世界上最早的編年史。
前700年－前600年：古代腓尼基人用山羊脂和草木灰製成肥皂。
前8世紀－前6世紀：古羅馬王政時代。
前626年－前539年：古代兩河流域新巴比倫王國時期。
前624年－前547年：古希臘哲學家泰勒斯在世，創立米利都學派。
前621年：古雅典頒佈《德拉古法典》。
前613年：中國《春秋》載世界上對哈雷彗星的最早記錄。
前610年－前546年：古希臘哲學家阿那克西曼德在世。
約前7世紀：巴比倫人發現日食和月食重複出現的沙羅週期。
前604年－前561年：古代兩河流域新巴比倫國王尼布甲尼撒二世在位，修建空中花園，滅猶太國。
前594年：古希臘雅典執政官梭倫實行政治經濟改革，頒佈《阿提卡法典》。
約前580年－前500年：古希臘數學家、哲學家畢達哥拉斯在世，創立畢達哥拉斯學派，提出畢達哥拉斯定理、數和諧說和靈魂輪迴說。
約前563年－前483年：佛教創始人釋迦牟尼在世。
前558年－前330年：古代西亞波斯帝國時期。
前551年－前479年：孔子在世，創立儒家學派，首創私人講學，主持文化古籍的編訂整理。現存《論語》為門人記錄他談話的編集。
約前540年－前468年：耆那教創始人筏馱摩那在世。
約前525年－前456年：古希臘劇作家埃斯庫羅斯在世。
前512年：中國孫武以兵法進呈吳王闔閭，有《孫子兵法》傳世。
約前500年－前449年：希波戰爭。
前485年－前425年：古希臘歷史學家希羅多德在世。
約前476年－前390年：中國戰國時期思想家墨子在世，創立墨家學派。
前475年：中國戰國時期開始。
前469年－前399年：古希臘哲學家蘇格拉底在世。
約前460年－前401年：古希臘歷史學家修昔底德在世，著有《伯羅奔尼撒戰爭史》。
約前460年－前370年：古希臘哲學家德謨克利特在世。
前432年：古希臘建成帕提農神廟，由雕刻家菲迪亞斯裝飾設計。
前431年－前404年：發生伯羅奔尼撒戰爭。
前427年－前348年／前347年：古希臘哲學家柏拉圖在世。
前384年－前322年：古希臘哲學家亞里士多德在世。
前372年－前289年：中國戰國時期思想家孟子在世。
約前369年－前286年：中國戰國時期思想家莊子在世。
約前360年：中國《甘石星經》書成，為世界上最早的天文著作。
前356年：中國秦孝公任用商鞅變法。
前341年－前270年：古希臘哲學家伊壁鳩魯在世。
前340年－前278年：中國戰國時期楚國詩人屈原在世，開創楚辭，寫《離騷》，後投汨羅江殉志。
前334年－前324年：馬其頓國王亞歷山大大帝率軍東征波斯、中亞和印度，行程萬里，為世界古代史上著名的軍事遠征。
前330年－前275年：古希臘數學家歐幾里得在世，著《幾何原本》。
前323年－前187年：古印度摩揭陀王國孔雀王朝時期。
前312年－前64年：中西亞塞琉西王國時期。
前305年－前30年：古埃及托勒密王朝時期。
前4世紀－4世紀：古印度史詩《摩訶婆羅多》形成。
前4世紀－2世紀：古印度史詩《羅摩衍那》形成。
前287年－前212年：古希臘數學家、物理學家阿基米德在世。
約前280年：古埃及亞歷山大城港口建成法羅斯燈塔，為世界古代七大奇跡之一。
約前269年－前232年：古印度摩揭陀王國孔雀王朝國王阿育王統治時期，孔雀王朝進入鼎盛階段。
前264年－前241年：第一次布匿戰爭發生。
前256年：中國周赧王卒，秦取九鼎寶器，東周亡。李冰築都江堰。
前247年－226年：伊朗帕提亞帝國時期。
前234年－前149年：羅馬共和時期農學家加圖在世。
前221年：中國秦朝建立。
前218年－前201年：第二次布匿戰爭發生。
前215年－前204年：第一次馬其頓戰爭發生。
前209年：中國陳勝吳廣起義。
前206年：中國項羽自立為西楚霸王，分封諸侯王，劉邦為漢王。史稱楚漢相爭。
前202年：中國劉邦稱帝，建立漢朝，都洛陽，不久遷都長安。
前200年－前197年：第二次馬其頓戰爭發生。
前3世紀：埃及托勒密王朝在亞歷山大城建成規模巨大的亞歷山大圖書館，古希臘埃拉托色尼首創「地理學」一詞。
前194年－前108年：衛滿朝鮮時期。
前171年－前168年：第三次馬其頓戰爭發生。
前149年－前146年：第三次布匿戰爭發生。
前140年：中國董仲舒罷黜百家。
前138年：中國張騫初使西域。
前118年：中國鑄五銖錢。
前115年：中國張騫使西域還；西域始通漢。絲綢之路始暢通。

前106年－前43年：古羅馬政治家、哲學家西塞羅在世，最先系統提出自然法學說，建立了折衷主義哲學體系。
前104年：中國造《太初曆》。司馬遷始著《史記》為中國第一部紀傳體通史著作。
前100年：中國蘇武使匈奴被扣，羈留19年始歸漢。《周髀算經》成書。
前2世紀：古希臘人建成宙斯祭壇。古希臘雕刻家阿歷山德羅斯完成大理石圓雕阿佛洛狄忒，為古希臘時期的雕刻代表。古印度開鑿阿旃陀石窟。
前99年－前55年：古羅馬哲學家盧克萊修在世。
前73年－前71年：古羅馬斯巴達克起義。
約前57年：朝鮮古國新羅建立。
前45年：儒略歷開始實行。
前44年：凱撒於元老院遇刺而死。
前43年：屋大維和安東尼、雷必達結為後三頭同盟。
約前37年：朝鮮古國高句麗建國。
前31年：阿克提姆海戰爆發，屋大維打敗安東尼和克利奧帕特拉七世的海軍，兩人被迫逃往埃及。
前30年：屋大維攻入埃及，安東尼和克利奧帕特拉七世相繼自殺，屋大維成羅馬最高統治者。
前27年：屋大維被元老院尊為奧古斯都，羅馬進入帝國時期。
前18年：朝鮮古國百濟建國。
前7年或前4年：相傳基督教創始人耶穌誕生。
前1世紀：希臘雕刻家阿耶桑德羅斯、諾多羅斯、波利佐羅斯3人雕成大理石雕像《拉奧孔》。

1年：公元紀年始年
9年：中國西漢王莽即真天子位，國號新
25年：中國劉秀即帝位，建元建武，定都洛陽。東漢始
30年：相傳耶穌被釘於十字架，其後耶穌門徒開始傳布基督教
50年－100年：中國劉徽著《九章算術》成書
70年：羅馬攻陷耶路撒冷，焚毀猶太聖殿，並驅逐猶太人。
76年：維蘇威火山摧毀龐貝城。
56年：讖緯之學成為中國東漢官方統治思想
92年：中國班固卒。所著《漢書》開創斷代史體例
1世紀－6世紀：中亞貴霜帝國時期
1世紀－7世紀：非洲阿克蘇姆王國時期
100年：基督教音樂在中亞興起，先後確立亞美尼亞聖詠，敘利亞聖詠
101年：羅馬圖拉真皇帝率軍滅達契亞，移民該地，為羅馬尼亞的起源。
105年：中國蔡倫改進造紙術。
120年－124年：羅馬建成萬神廟，為古代圓頂廟之最。
121年：中國許慎的《說文解字》書成。
129年－200年：古羅馬加倫把希臘解剖知識和醫學知識系統化，創立人體生理解剖學。
164年－190年：中國發明瓷器。
184年：中國張角率眾起義，皆著黃巾，史稱黃巾之亂。
200年：中國曹操與袁紹以一萬對十萬最終決鬥於官渡，曹操以少勝多打敗袁紹，史稱官渡之戰。
208年：中國曹操與孫權、劉備聯軍以約三十萬對八萬分別對峙於烏林、赤壁，孫劉火燒連還船，亦以少勝多，史稱赤壁之戰。
219年：中國東漢末張仲景卒。撰有《傷寒雜病論》世人奉他為「醫聖」中國東漢末畢嵐發明翻車
220年：曹丕篡漢，建國號為魏，漢朝滅亡。
221年：劉備稱帝立蜀，史稱蜀漢。
227年：阿爾達希爾一世滅安息（帕提亞），建立薩珊王朝。
229年：孫權稱帝立吳，史稱東吳。
265年：中國司馬炎迫魏帝禪位，建國號晉
284年：戴克里先即羅馬帝位，着手恢復秩序。
291年：中國八王之亂起。
292年：戴克里先推行「四帝共治制」。
313年：君士坦丁一世和李錫尼頒佈《米蘭敕令》使基督教合法化。
317年：中國晉元帝在建康稱晉王，史稱東晉
320年－540年：古印度笈多王朝時期
330年－1453年：拜占廷美術流行於歐洲和西亞，尤在建築和鑲嵌畫上成就突出
4世紀：西非古國加納王國建立。
372年：匈奴人入侵歐洲。
392年：羅馬皇帝狄奧多西一世立基督教為國教。
420年：劉裕篡晉，改國號為宋，是為南北朝之始。
451年：匈奴王阿提拉席捲歐洲，入侵中歐、高盧、意大利北部等地。
453年：阿提拉死，部眾瓦解。
476年：西羅馬帝國滅亡。
477年：蕭道成篡宋，改國號為齊。
502年：蕭衍篡齊，建國號為梁。
523年：六鎮之亂爆發。
529年：查士丁尼關閉雅典學院。
532年－537年：聖索菲亞教堂在東羅馬帝國首都君士坦丁堡（今伊斯坦布爾）建成，為拜占廷建築的代表
534年：東羅馬滅汪達爾。查士丁尼法典完成。
548年：侯景之亂爆發。
552年：王僧辯、陳霸先攻下建康，侯景兵敗被殺。
554年：查士丁尼征服東哥德人，收復意大利及西班牙南部。
557年：陳霸先篡梁，建國號陳
568年：倫巴底人首領阿爾博因率日爾曼聯軍攻入意大利，建倫巴底王國。
570年－632年：伊斯蘭教創始人穆罕默德在世。
580年：北周滅北齊，華北統一。
581年：中國楊堅代周稱帝，國號隋

589年：隋滅陳，中國南北統一。
6世紀－12世紀：墨西哥建成羽蛇神廟，為美洲最大古建築。
606年－647年：印度戒日王朝時期，統一恆河流域。
607年：日本建成法隆寺，為世界現存最古的木構建築。
611年穆罕默德創伊斯蘭教。
618年：中國李淵稱帝，國號唐。
622年：先知穆罕默德逃亡至麥地那，此年即為回曆元年。
630年：穆罕默德的信眾打回麥加，穆罕默德幾乎統一阿拉伯半島。
639年：穆斯林攻入耶路撒冷。
640年：穆斯林攻入埃及。
641年：穆斯林入薩珊波斯。
645年：日本孝德天皇推行大化革新。
651年：伊斯蘭軍攻入波斯，波斯薩珊王朝亡。
660年：唐朝連新羅滅百濟。
661年：穆罕默德女婿阿里遇刺而死，伊斯蘭教分裂為遜尼派和什葉派。
661年－750年：阿拉伯帝國倭馬亞王朝時期
668年：新羅滅高句麗，統一朝鮮。
690年：武則天篡唐，改國號為周。
694年：摩尼教由波斯人佛多誕傳入中國，時稱明教
698年：穆斯林入侵迦太基故地，征服柏柏人。
711年：穆斯林渡直布羅陀海峽，入侵西班牙。
724年：穆斯林到達印度河和中國西疆。
732年：鐵鎚查理擊敗穆斯林於都爾，使回教勢力無法深入西歐。
750年－1250年：印度始建奧里薩神廟，為中世紀印度教建築群，印度北方式神廟的典型
750年－1258年：阿拉伯帝國阿拔斯王朝時期。
800年：查理曼大帝加冕，稱為羅馬人的皇帝。
8世紀－9世紀：印度尼西亞建成婆羅浮屠
9世紀：商羯羅改革印度教。西歐出現商人行會
918年：王建建高麗，首都開城。
935年－936年：高麗滅新羅、百濟，統一朝鮮。
945年－968年：越南發生十二使君之亂
960年：中國趙匡胤發動陳橋兵變，稱帝，國號宋
962年：東法蘭克國王鄂圖一世加冕為神聖羅馬帝國皇帝。
980年：越南黎桓建前黎朝
987年－1328年：法國卡佩王朝時期
988年：基輔大公符拉基米爾一世受洗，基督教傳入俄羅斯
10世紀－13世紀：高棉王國建設吳哥，所建吳哥王城和吳哥寺，為柬埔寨藝術瑰寶

1001年：教皇為伊什特萬一世加冕，匈牙利升格為王國。
1004年：契丹侵宋，後又訂澶淵之盟。
1044年：緬甸蒲甘王朝建立。
1054年：基督教第一次大分裂，羅馬公教和希臘正教正式決裂，互相開除對方的教籍。
1066年：法國諾曼底公爵威廉一世征服英國 ，開創英國的諾曼王朝。
1069年：宋神宗用王安石改革，是為熙寧變法。
1071年：塞爾柱土耳其人擊敗東羅馬帝國，且俘虜東羅馬皇帝，基督教世界大為震驚。
1076年：神聖羅馬帝國皇帝亨利四世與教皇格列高利七世發生衝突，教皇開除亨利四世的教籍。
1077年：亨利四世向教皇屈服，請求寬恕，即卡諾莎悔罪事件。
1095年：教宗烏爾巴諾二世於克勒芒大會中發表演說，號召十字軍。
1096年：第一次十字軍東征開始。
1099年：十字軍佔領耶路撒冷，建立耶路撒冷王國。
1122年：北遼建立，十九個月後被金滅亡。
1125年：金滅遼。
1127年：金入侵中國北方，擄宋徽宗、宋欽宗二帝，是為靖康之難，北宋亡。同年，南宋建立，趙構登基為帝。
1134年：金攻南宋，金軍敗績。
1140年：金伐南宋，再次戰敗。岳飛北伐，連敗金軍，逼近開封，攻至朱仙鎮，但被十二道金牌召回。
1132年：西遼建立。
1147年－1149年：第二次十字軍東征，慘敗。
1158年：意大利波隆納大學成立，為歐洲第一所大學。
1180年：諾曼人在南意大利建兩西西里王國。
1187年：埃及的薩拉丁佔領耶路撒冷。
1189年－1192年：神聖羅馬帝國皇帝腓特烈一世、英國國王理查一世、法國國王腓力三世等發動第三次十字軍東征，後基督教ˋ伊斯蘭教雙方達成協議。
1192年：神聖羅馬帝國皇帝腓特烈一世溺水而死，德軍撤退。
1192年：日本源賴朝任征夷大將軍，建鎌倉幕府，為日本史上第一個幕府政權。
1194年：塞爾柱土耳其為花剌子模所滅。
1197年：塞爾柱土耳其滅耶路撒冷王國。
1202年－1204年：教皇英諾森三世發動第四次十字軍東征，最後卻攻擊東羅馬帝國。
1204年：東羅馬君士坦丁堡被攻陷，十字軍建拉丁帝國。
1212年：組織兒童十字軍，後大多被威尼斯商人賣為奴隸。
1215年：英國貴族進軍倫敦，逼迫英王簽署《大憲章》。
1218年－1221年：第五次十字軍東征，以埃及為目標。
1219年－1223年：成吉思汗率領的第一次蒙古西征，入侵中亞，滅花剌子模。
1228年－1229年：第六次十字軍東征，仍以埃及為目標。
1236年－1242年：拔都率領的第二次蒙古西征，入侵東歐，攻陷莫斯科基輔等地，更達波蘭亞得里亞海海岸。
1244年：花剌子模在埃及支持下收回耶路撒冷。
1248年－1254年：法王路易九世發動第七次十字軍東征，目標為埃及，慘敗。
1253年－1260年：旭烈兀率領的第三次蒙古西征，侵略波斯及美索不達米亞等地。
1258年：旭烈兀滅黑衣大食。
1261年：尼西亞帝國得熱那亞人之助，重建東羅馬帝國，拉丁帝國滅亡。
1265年－1321年：文學家但丁在世。
1270年：路易九世發動第八次十字軍東征進攻突尼斯，途中路易九世染病身亡，就此退兵。
1291年：十字軍的最後一個據點-阿卡被穆斯林攻佔，十字軍東征至此完全失敗。
1292年：鄂圖曼土耳其建國。
1304年－1374年：詩人彼特拉克在世。
1313年－1375年：文學家薄伽丘在世。
1335年：足利尊氏於京都建室町幕府。
1337年：英法百年戰爭開始。
1346年－1350年：歐洲黑死病大規模流行，約1/4-1/3的歐洲人死於這場瘟疫。
1353年：意大利人薄伽丘完成十日談。
1368年：明建立，同年攻入元的大都，帖木兒退出中原。
1370年：帖木兒自稱可汗，建帖木兒帝國，以薩馬爾罕為首都。
1400年：帖木兒率軍擊敗鄂圖曼，救援東羅馬。
1404年：帖木兒率軍東征明，但於路途中病死。
1405年：帖木兒死，鄂圖曼復國。
1405年－1433年：鄭和七次下西洋。
1415年：波西米亞宗教改革家胡斯慘遭教會火刑。
1429年：法國少女聖女貞德率領人民攻擊英軍，解奧爾良城之圍。
1446年：朝鮮政府頒佈韓文，但上層階級仍使用漢字。
1452年－1519年：達文西在世。
1453年：鄂圖曼土耳其攻陷拜占庭的首都兼最後據地君士坦丁堡，東羅馬帝國滅亡。英法百年戰爭結束。
1454年：日耳曼人古騰堡印出第一本活字版聖經。
1455年－1485年：英國爆發玫瑰戰爭，為蘭開斯特家族和約克家族間的鬥爭。
1461年：東羅馬帝國正式滅亡。
1469年－1527年：政治學家馬基維利在世。
1475年－1564年：藝術家米開朗基羅在世。

1483年－1520年：畫家拉斐爾在世。
1467年：應仁之亂爆發，日本進入戰國時代。
1485年：亨利七世成為英王，為都鐸王朝之始，玫瑰戰爭結束。
1488年：迪亞士到達好望角。
1492年：哥倫布初次航行到美洲，仍以為所到之地為亞洲。
1494年：葡萄牙、西班牙兩國經教宗協調，簽訂《托爾德西里亞斯條約》，劃分海外勢力範圍。
1498年：葡人達伽馬到達印度，開闢西歐到東方的新航路。
1500年：葡萄牙船隊到巴西，將巴西納為殖民地。

1501年：西班牙人首次抵達巴拿馬，直布羅陀併入西班牙版圖。
1505年：西班牙征服那不勒斯。
1513年：馬基雅維利出版君主論。
1517年：馬丁·路德於維騰堡教堂門口貼上九十五條論綱，開啟了宗教改革。
1519年：麥哲倫率西班牙船隊出發。西班牙人滅阿茲提克。
1521年：麥哲倫為菲律賓土著所殺。
1522年：麥哲倫剩餘船隊返回西班牙，完成航行世界一周的壯舉。
1524年－1525年：德意志農民戰爭，為農民反抗封建主的起義。
1525年：巴布爾建莫臥兒帝國，首都德里。
1533年：西班牙人滅印加帝國。
1534年：英王亨利八世與羅馬教皇決裂，自組英國國教。西班牙人羅耀拉創耶穌會。
1536年：喀爾文發表基督教原理。
1543年：波蘭神父哥白尼發表天體運行論。
1555年：奧格斯堡和約的簽定。
1558年－1603年 英女王伊莉莎白一世在位。
1562年－1598年：法國宗教戰爭。
1563年：英國國會通過三十九款教規，確定英國國教派。
1566年：西班牙欲推行異端裁判政策於尼德蘭，爆發當地人民起義。
1571年：鄂圖曼土耳其於利本多戰敗。
1572年：張居正執政，推行改革。
1580年：西班牙與葡萄牙合併。
1581年：尼德蘭人民宣佈成立尼德蘭聯省國，仍與西班牙征戰。
1588年：英西海戰，西班牙無敵艦隊慘敗，從此西班牙海勢力大減。
1589年：法亨利四世即位，為法國波旁王朝之始。
1592年：日本豐臣秀吉攻朝鮮。朝鮮向明求援，明派軍至朝鮮對抗日本，史稱中日朝鮮之役。
1598年：法亨利四世頒南特詔令，行宗教寬容，法國宗教戰爭結束。
1600年：英國創立東印度公司。
1602年：荷蘭創東印度公司。
1603年：伊莉莎白一世死，英格蘭王位由蘇格蘭國王詹姆士一世兼任，為英國斯圖亞特王朝之始。從此英格蘭與蘇格蘭共載一君。
1664年：法國成立東印度公司。
1609年：西班牙與尼德蘭訂立十二年休戰條約，承認尼德蘭獨立。
1610年：法亨利四世遇刺而死，路易十三繼位。
1613年：米哈伊爾·羅曼諾夫被選為俄國沙皇，為羅曼諾夫王朝之始，結束了俄國長達15年的混亂時代。
1614年：法國大革命前最後一次三級會議之召開。
1618年：發生布拉格扔出窗外事件，三十年戰爭爆發。
1620年：五月花號出航，歐洲人自此大批移居美國。
1624年：英人在北美建立第一個殖民地，維吉尼亞。
1628年：英國會向查理一世上權利請願書。
1629年：英王查理一世解散國會。
1642年：英國清教徒革命爆發。
1643年－1715年：法路易十四在位。
1644年：流寇李自成攻入北京，明思宗崇楨皇帝吊死煤山，明朝滅亡。滿清入關，是為清朝。
1648年：簽訂威斯特伐利亞和約，三十年戰爭結束。
1649年：查理一世被國會判決處死，英國改為共和，克倫威爾任護國主。克倫威爾遠征愛爾蘭。
1659年：法國、西班牙簽定比利牛斯和約。
1660年：英國改回君主國，斯圖亞特王朝復辟。
1672年：牛頓發現萬有引力定律。
1681年：中國清朝平定三藩之亂。
1683年：中國清朝收台灣。
1685年：法國取消南特詔令，使大批胡格諾派教徒逃往外國。
1687年：牛頓數學與自然哲學原理出版。
1688年：英王詹姆士二世逃亡法國，其女瑪利與夫婿威廉受國會之邀入主英國，尊為共主，史稱光榮革命。
1689年：英國通過權利法案。俄沙皇彼得一世親政。清朝與俄國簽訂尼布楚條約。
1689年－1755年：孟德斯鳩在世。
1694年－1778年：伏爾泰在世。
1694年：英吉利銀行設立。
1700年：俄和丹麥ˋ波蘭組反瑞典的聯盟，發動大北方戰爭。西班牙國王卡洛斯二世卒，西班牙哈布斯堡王朝亡。法蘭西王子腓力五世繼為西班牙國王，建立西班牙波旁王朝。
1701年：英格蘭發明播種機。勃蘭登堡選侯腓特烈三世改稱普魯士國王，稱腓特烈一世，將勃蘭登堡併歸普魯士，史稱勃蘭登堡-普魯士。西班牙王位繼承戰爭爆發。
1707年：英格蘭與蘇格蘭正式合併為大不列顛聯合王國。
1712年－1778年：盧梭在世。
1713年：英西條約將直布羅陀割讓給英國。
1715年：法王路易十四去世。
1721年：瑞典與俄羅斯簽訂尼斯塔特條約，瑞典割讓立窩尼亞、愛沙尼亞、卡累利亞等地予俄羅斯。自此瑞典昔日在北歐的霸權為俄國所取代。
1722年：中國清朝康熙帝去世，雍正帝繼位。
1733年：波蘭繼承戰爭爆發。約翰·凱發明飛梭。
1735年：簽訂維也納條約，波蘭王位繼承戰爭結束。中國清朝雍正帝去世，乾隆帝繼位。
1740年：奧地利大公卡爾三世死，奧地利王位繼承戰爭爆發。
1741年：為俄國服務的丹麥探險家白令穿過白令海峽，到達北美洲的阿拉斯加灣。
1748年：孟德斯鳩出版法意。
1752年：百科全書開始出版。
1756年－1763年：七年戰爭
1762年：盧梭出版民約論。
1765年：英國向北美十三州徵收印花稅。哈格里弗士發明珍妮紡織機。
1768年：法國取科西嘉島。
1769年：瓦特改良紐昆門的蒸汽機成功。理查·阿克萊特發明水力紡織機。
1770年：英國將澳大利亞ˋ新西蘭收為殖民地。
1772年：俄羅斯、奧地利和普魯士第一次瓜分波蘭。
1773年：波士頓茶葉事件。

1774年：北美十三州代表召開第一次大陸會議。
1775年：美國獨立戰爭爆發，第二次大陸會議召開。
1776年：獨立宣言發表。
1783年：巴黎條約，英國承認美國獨立，美國獨立戰爭結束。英人柯特發明以煤煉鐵的方法。
1787年：費城的制憲會議制定美國憲法。
1788年：英國建造世上第一座鐵橋。
1789年：法召開三級會議，6月17日第三等級自行宣佈成立國民議會。20日路易十六世下令解散國民議會，國民議會代表發表《網球場誓言》，表示決不解散。7月9日國民議會改稱制憲議會。7月14日巴黎人民起事，攻陷巴士底監獄，法國大革命爆發。8月27日制憲議會通過人權宣言。 美國第一屆國會召開，選華盛頓為美國第一任總統。
1793年：俄羅斯和普魯士第二次瓜分波蘭，俄羅斯取得西烏克蘭和立陶宛大部分，普魯士取得大波蘭和但澤。
1795年：法國發生熱月政變，羅伯斯比爾被處死，法國的恐怖政治結束。
1796年：拿破崙任法國征意大利軍總司令，擊敗第一次反法同盟聯軍。中國清朝乾隆帝去世，嘉慶帝繼位。
1798年：拿破崙征埃及，拿破崙的艦隊被英國的海軍上將納爾遜摧毀。
1799年：拿破崙返國，發動霧月政變，推翻督政府，成立執政府，自任為第一執政。
1802年：拿破崙成為終身第一執政。
1804年：5月18日，拿破崙稱帝，是為法蘭西第一帝國。公佈《拿破崙法典》。
1806年：拿破崙撤銷神聖羅馬帝國，將德意志地區改組為萊因邦聯。並公佈柏林詔令，以大陸體系封鎖英國。
1807年：拿破崙在意大利由教宗加冕為意大利國王。
1808年：西班牙爆發內部動亂，拿破崙乘機入侵西班牙，半島戰爭開始。
1812年：拿破崙率六十萬大軍征俄，攻入莫斯科，因補給不足而大敗而歸。
1812年－1815年：美國欲奪取英國的加拿大殖民地，是為美英戰爭。
1813年：英國、俄國、普魯士和奧地利組成了第六次反法同盟，於萊比錫大敗法軍。
1814年：盟軍攻入巴黎，4月13日，拿破崙被迫退位，並被放逐於地中海上的小島厄爾巴島，仍保有皇帝稱號。路易十八回到法國，成為法國國王，波旁王朝復辟。維也納會議召開。巴拉圭獨立。
1815年：拿破崙從厄爾巴島返回法國，路易十八逃亡。但旋即又被第七次反法同盟擊敗，史稱百日王朝。拿破崙被放逐於大西洋的聖赫勒拿島。波蘭再度被瓜分，由俄羅斯皇帝兼任波蘭國王。
1817年：智利獨立。
1818年：阿琛會議，聯軍徹出法國。
1820年：中國清朝嘉慶帝去世，道光帝繼位。
1821年：3月，希臘獨立戰爭爆發。巴拿馬脫離西班牙統治歸併入哥倫比亞。拿破崙死於聖赫勒拿島。7月，祕魯獨立。9月，西班牙中美洲殖民地危地馬拉代都督加因薩宣佈危瓜馬拉獨立。此後中美洲各個西班牙殖民地（包括聖.薩爾瓦多、危地馬拉、科馬亞瓜、特古西加爾巴、哥斯達黎加、萊昂、格拉納達相繼獨立，並與墨西哥合併。
1822年：9月，葡萄牙王子佩德羅宣佈巴西脫離葡萄牙獨立，佩德羅任護國主。10月，佩德羅改稱皇帝（稱佩德羅一世），建立巴西第一帝國。
1823年：7月，危地馬拉和薩爾瓦多脫離墨西哥獨立。12月，美國總統門羅在國情咨文中發表《門羅宣言》，史稱門羅主義。墨西哥皇帝阿古斯丁退位，建立共和政府。
1824年：英國開始侵略緬甸。
1825年：8月，玻利維亞脫離西班牙獨立，至此美洲各重要殖民地均已獨立，拉丁美洲獨立戰爭結束。
1829年：英人喬治·史蒂芬生發明火箭號火車頭。
1830年：法國七月革命爆發。同年8月2日波旁王朝被推翻。8月9日自由派推舉也是波旁家族的路易腓力為法蘭西國王。 比利時趁機從荷蘭獨立。
1831年：馬志尼組青年意大利黨，進行革命活動。比利時建王國，以利奧波德一世為國王，實君主立憲。
1832年：6月，英國通過《議會改革法案》，裁撤部份衰退選區，增加新興城市選區，並擴大選舉權。是為第一次英國議會改革。 7月，鄂圖曼土耳其承認希臘獨立。
1834年：德意志關稅同盟的成立。
1837年－1901年：英女王維多利亞在位，在位期間英國國勢趨於鼎盛。
1838年－1848年：英國憲章運動。
1839年：中國林則徐虎門銷煙。
1840年：中英鴉片戰爭。英國首先使用郵票。
1842年：鴉片戰爭結束，清廷戰敗，簽訂南京條約，割香港為其殖民地。

2017年

連登仔史上最強keyboard fighter

1844年－1900年：哲學家尼采在世。
1846年－1848年：美墨戰爭。
1847年：非洲的利比里亞宣佈脫離美國獨立。
1848年：1月，西西里爆發革命。美國加利福尼亞州發現金礦，引發掏金熱。馬克思和恩格斯共同發表共產黨宣言。2月，法國二月革命爆發。同月24日國王路易腓力被迫退位，成立法蘭西第二共和國。3月，法國入意大利鎮壓當地革命，自此駐軍羅馬。匈牙利及捷克人民起義。梅特涅的倒台。11月，瑞士改行聯邦制，各州合併為聯邦制國家，稱瑞士邦聯。 12月，拿破崙之姪，路易.拿破崙任法國總統。
1849年：法蘭克福國民議會通過《德意志帝國憲法》，但最後仍失敗。
1850年：道光帝去世，咸豐帝繼位。
1851年：中國拜上帝會首領洪秀全起義反清，建立太平天國；法國總統路易拿破崙發動政變，實施獨裁。
1852年：11月，加富爾任薩丁尼亞王國首相。12月，路易拿破崙經男性公民普選，變更國體，稱帝為拿破崙三世，是為法蘭西第二帝國。中國捻亂起。要求開港通商，為西方外力入侵日本之始。
1853年：美國海軍船艦入日本東京灣。
1854年：日本與美國簽訂神奈川條約，開下田與箱館為通商口岸，並給予美國最惠國待遇。
1854年－1856年：俄國與鄂圖曼土耳其起衝突，引英ˋ法介入，是為克里米亞戰爭。
1856年：簽訂巴黎和約，克里米亞戰爭結束。
1858年：英ˋ法各自以亞羅號事件ˋ廣西神父被殺為由，發動英法聯軍侵略中國。印度士兵叛變被英國鎮壓，莫臥兒帝國亡。英國東印度公司被撤銷。
1859年：達爾文出版物種起源。
1860年：9月，中國與英ˋ法簽訂北京條約。俄羅斯亦趁機與清廷簽訂北京條約，中國割烏蘇里江以東之地。林肯當選為美國總統，美國南方各奴隸州相繼脫離聯邦，另組美利堅邦聯，即聯盟州。11月，加里波底將取得的兩西西里王國贈與薩丁尼亞王國。
1861年：3月，俄國沙皇亞歷山大二世宣佈解放農奴。4月，南北戰爭爆發。12月，英國、法國和西班牙，聯合入侵墨西哥。中國咸豐帝去世，同治帝繼位，慈禧太后發動辛酉政變，開始垂簾聽政。
1862年：俾斯麥任普魯士王國首相。
1863年：1月，美總統林肯發表解放黑奴宣言。
1864年：紅十字會成立。第一條日內瓦公約簽定。第一國際在倫敦成立。普丹戰爭。
1865年：5月，南北戰爭結束，合眾國重歸統一。
1866年：普奧戰爭，普勝，奧地利被剝奪德意志地區的領導權。薩奧戰爭，薩丁尼亞王國佔領威利西亞。
1867年：日本末代幕府將軍德川慶喜將政權交給明治天皇，史稱大政奉還，幕府時代結束。成立加拿大自治領，為英國自治領之始。美國自俄羅斯以720萬美元購置阿拉斯加。12月，奧地利和匈牙利協議組成雙元帝國，即為奧匈帝國。馬克斯發表資本論第一卷。第二次英國議會改革，放寬選舉人財產現制，有投票權者從100萬增為200萬人。

1868年：明治天皇開始明治維新。
1869年：日本實施版籍奉還和廢藩置縣政策，以建立中央集權。蘇伊士運河開航。
1870年：7月，普法戰爭爆發。9月，法皇拿破崙三世於色當被俘。法國內部爆發革命，推翻第二帝國。意大利趁法國戰爭之際入軍羅馬，並遷都於此。教皇被迫屈居於梵蒂岡，意大利統一。
1871年：巴黎公社成立。法國成立第三共和。普法戰爭結束，法國割讓洛林及阿爾薩斯兩省。北德意志邦聯各邦與南德意志合併為德意志帝國，德意志終告統一。普魯士國王威廉一世於凡爾賽宮的鏡聽加冕，改稱德意志皇帝。
1872年：日本修築第一條鐵路。
1873年：西班牙第一共和建立。
1875年：中國同治帝去世，光緒帝繼位。
1876年：貝爾發明電話。
1877年：英國奉維多利亞女王為印度女皇，實仍派總督治理。5月，羅馬尼亞獨立。
1878年：柏林會議召開，以重新協調巴爾幹半島的秩序。
1881年：德國ˋ奧匈帝國ˋ俄國結為同盟，是為三帝同盟。
1883年：德、奧、意三國同盟。
1884年－1885年：柏林西非會議召開，歐洲列強各自劃分在非洲的勢力範圍。第三次英國議會改革，除貧窮者外，皆獲選舉權。
1884年－1885年：中法戰爭，法國取得越南為殖民地。
1886年：可口可樂發明。
1889年：中國光緒帝開始親政。2月，日本憲法生效。艾菲爾鐵塔落成。
1890年：德皇威廉二世免俾斯麥的首相職。
1894年：中日因朝鮮的東學黨問題爆發甲午戰爭。
1895年：中日簽訂馬關條約，甲午戰爭結束。諾貝爾獎
1896年：第一屆現代奧運於希臘雅典舉行。法國併吞馬達加斯加。
1897年：德國佔領膠州灣。
1898年：美國為奪取西班牙的殖民地而發動美西戰爭，美國取得了西班牙的古巴ˋ波多黎各ˋ菲律賓ˋ關島等地。居禮夫婦發現釙和鐳。中國慈禧太后發動戊戌政變，殺六君子、囚光緒，後重行訓政。
1899年：美國發表對華門戶開放政策通牒。第一次海牙和平會議。
1900年：佛洛依德出版夢的解析。6月，慈禧太后向各國宣戰，引發八國聯軍之役。

1901年：清廷全權代表奕劻和李鴻章，與德國、奧地利、比利時、英國、美國、法國、意大利、日本、俄國、荷蘭、西班牙等11國代表在北京簽訂辛丑條約。
1902年：英日同盟成立。
1903年：巴拿馬脫離哥倫比亞獨立建國，並與美國簽約開鑿巴拿馬運河；萊特兄弟完成人類首次飛行。
1904年：日俄戰爭（日本勝）；聖路易奧運。
1905年：瑞典和挪威分離；第一次摩洛哥危機。
1906年：三藩市大地震；全印穆斯林聯盟成立。
1907年：第二次海牙會議；英、法、俄組成協約國。
1908年：清末帝溥儀即位，年號宣統；倫敦奧運。奧匈併波斯尼亞及黑塞哥維那，引發波斯尼亞危機。
1908年－1909年：土耳其「少年土耳其」革命活動。

1911年：中國辛亥革命；摩納哥獨立，並頒佈憲法，實行君主立憲制。第二次摩洛哥危機
1911年－1912年：義土戰爭。
1912年：中華民國正式成立；清帝溥儀退位；斯德哥爾摩奧運。第一次巴爾幹戰爭，日本大正政治危機。
1913年：第二次巴爾幹戰爭。
1914年：巴拿馬運河完工；6月，薩拉熱窩事件，第一次世界大戰爆發，奧德俄英法等國隨加入。11月，意大利加入協約國。
1916年：袁世凱稱帝，史稱洪憲帝制，八十三天後宣佈瓦解。
1917年：芬蘭宣佈脫離俄羅斯獨立；3月，俄羅斯爆發二月革命，沙皇尼古拉二世宣佈退位，建立臨時政府。4月，美國參加協約國。11月，俄爆發十月革命，臨時政府被推翻，布爾什維克掌權，向德奧求和，退出第一次世界大戰。
1918年：第一次世界大戰結束，奧匈帝國瓦解，匈牙利成立第一共和國；德國爆發十一月革命，威廉二世宣佈退位，德意志帝國滅亡，日本文人政府成立。
1919年：協約國戰勝，在巴黎簽訂凡爾賽條約，第一次世界大戰正式結束；各國共產黨在莫斯科成立共產國際；中國五四運動開始；德意志通過新憲法，史稱威瑪共和。
1920年：國際聯盟正式成立，總部設於瑞士的日內瓦；印度國民大會黨領袖甘地發動第一次不合作運動，反對英國殖民統治；安特衛普奧運；中國共產黨在上海成立。

1921年－1922年：華盛頓會議的召開。
1922年：墨索里尼掌權，意大利法西斯黨執政伊始。蘇聯成立。
1923年：比利時、法國出兵佔領德國魯爾區，日本關東大地震。
1924年：巴黎奧運。
1925年：3月，孫中山因肝癌於北京逝世，羅加諾公約簽定。
1928年：阿姆斯特丹奧運；凱格-白里安公約的簽定。
1929年－1933年：世界經濟大衰退。
1930年：第一屆足球世界盃於烏拉圭舉行；倫敦海軍會議。

1931年：九一八事變，日軍侵華戰爭開始。
1932年：日本在中國東北扶植滿洲國政權成立；犬養毅被殺，文人政府結束。
1932年－1934年：日內瓦會議。
1933年：希特拉成為德國元首，第三帝國成立。
1934年：1934年10月至1936年10月間，中國工農紅軍長征。
1935年－1936年：阿比西尼亞危機。
1936年：西安事變；柏林奧運。柏林羅馬軸心成立。
1936年－1939年：西班牙內戰。
1937年：愛爾蘭獨立。七月，日軍發動七七盧溝橋事變，中國對日抗戰開始，柏林羅馬東京軸心成立。
1938年：3月，德奧合併；9月，慕尼黑協定的簽定，德國佔領蘇台德區。
1939年：3月，德國吞併捷克斯洛伐克；德國入侵波蘭，第二次世界大戰爆發。
1940年：不列顛空戰爆發；日本成立「大東亞共榮圈」。

1941年：12月，日本偷襲珍珠港，爆發太平洋戰爭。
1942年：史達林格勒之役、中途島之役。
1943年：中、美、英發表開羅宣言；意大利墨索里尼宣佈投降。
1944年：6月，諾曼第登陸。
1945年：美、蘇、英三國舉行雅爾塔會議；4月，意大利社會共和國元首墨索里尼逃亡時被捕處死，5月，盟軍攻入柏林，希特拉自殺，德國投降，在歐洲方面的戰事結束。發表波茨坦宣言。7月16日5時29分45秒，人類首枚原子彈爆炸。8月，美國分別於廣島、長崎投下原子彈，蘇聯軍隊進入中國東北。日本宣佈無條件投降，同盟國獲得第二次世界大戰最終勝利；成立聯合國；印尼宣佈獨立
1946年：敘利亞正式脫離法國獨立，獲得國際承認；菲律賓脫離美國獨立；12月，國民大會通過中華民國憲法；蘇聯使用鐵幕；聯合國人口委員會成立。
1946年－1949年：中國內戰。
1947年：台灣發生二二八事件；英國公佈蒙巴頓方案，確立印巴分治；印度和巴基斯坦獨立；第一次印巴戰爭。
1948年：以色列獨立，第一次以阿戰爭爆發。美國實施馬歇爾計劃；倫敦奧運；柏林危機，東西德的確立；國民政府在台灣實行三七五減租；比荷盧聯盟成立；歐洲經濟合作組織成立。
1949年：第一次中東戰爭結束；國民政府退守台灣；中華人民共和國正式成立；北大西洋公約組織成立；蘇聯試爆原子彈成功；發行新台幣；金門古寧頭戰役；蘇聯實行莫洛托夫計劃。
1950年－1953年：北韓軍隊突襲南韓，韓戰爆發。
1950年－1951年：鎮反運動

1951年：氫彈試爆成功；三藩市和約。
1952年：赫爾辛基奧運
1953年：南北韓簽署板門店停火協議。
1954年：法越奠邊府戰役。
1955年：華沙公約組織成立。
1955年－1957年：肅清反革命運動。
1956年：第二次以阿戰爭；匈牙利十月事件；墨爾本奧運。
1957年：蘇聯發射人類第一顆人造衛星；中國反右運動；羅馬條約簽定，成立歐洲經濟共同體。
1958年：法國第五共和；金門八二三炮戰；歐洲經濟共同體正式確立。
1958年－1960年：大躍進運動
1959年：達賴喇嘛流亡印度；台灣發生八七水災；中國廬山會議召開。
1959年－1961年：中國三年饑荒。
1960年：越戰爆發；羅馬奧運。

1961年：卡斯特羅領導古巴革命，並宣佈成為社會主義國家；尤里·加加林完成人類首次進入太空。
1962年：古巴飛彈危機。
1963年：馬來西亞聯邦正式成立；美國總統甘迺迪遇刺；肯亞脫離英國獨立。
1964年：東京奧運。
1965年：新加坡脫離馬來西亞聯邦獨立，成立新加坡共和國；第二次印巴戰爭。
1966年－1976年：文化大革命。
1967年：第三次中東戰爭（六日戰爭或六月戰爭），以色列併吞東部耶路撒冷、佔領約旦河西岸與加沙地帶。
1968年：蘇聯出兵佔領捷克，是為布拉格之春；墨西哥奧運。
1969年：人類登陸月球；中蘇珍寶島事件。
1970年：中國發射首枚人造衛星。

人類有幾百萬年歷史?

1971年： 林彪叛逃，於內蒙古墜機身亡（即九一三事件）。
1971年：中華民國退出聯合國，其席位依據2758號決議案由中華人民共和國取代；第三次印巴戰爭。
1972年：慕尼黑奧運；印巴雙方停火，簽訂西拉姆協定；2月，尼克遜訪問中國同年尼克遜訪問莫斯科。
1973年：第四次中東戰爭，引發了全球「第一次石油危機」
1974年：美國尼克森總統因水門事件下台；國際能源機構設立。
1975年：美國所支持的南越政權正式瓦解；蔣介石逝世。
1976年：1月，周恩來病逝；蒙特利爾奧運；唐山大地震。9月，毛澤東病逝，四人幫垮台。
1977年：電影星際大戰正式上映。
1978年：中國開始改革開放。
1979年：中華民國與美國斷交；中華人民共和國與美國建交；中越戰爭；伊朗革命；蘇聯入侵阿富汗，美蘇關係再度惡化。
1980年：兩伊戰爭；莫斯科奧運；鐵托去世。

1981年：IBM推出首部個人電腦。
1982年：英阿福克蘭群島戰役；美國與中華人民共和國共同發表八一七公報。
1983年：中、日、英、美的石油公司在中國南海合作勘探開發石油的合同在北京簽署。
1984年：洛杉磯奧運。
1985年：台灣爆發十信案，為台灣最嚴重的經濟犯罪事件。
1986年：美國穿梭機挑戰者號於升空後73秒爆炸解體墜毀；車諾比核電廠爆炸。
1987年：世界人口達五十億。
1988年：漢城奧運。
1989年：日本裕仁天皇病歿（昭和64年），皇太子明仁即位，改元平成；北京爆發六四天安門事件；立陶宛脫離蘇聯，恢復獨立。
1990年：兩德統一；拉脫維亞與愛沙尼亞脫離蘇聯，恢復獨立。

1991年：波斯灣戰爭，伊拉克佔領科威特，聯合國決定對伊拉克動武，伊拉克戰敗；蘇聯解體，冷戰結束；南非種族隔離政策結束。
1992年：巴塞隆拿奧運；歐洲共同體成立；斯洛文尼亞獨立得到歐洲共同體之認可。
1992年－1995年：波斯尼亞戰爭。
1993年：北京舉行的第七屆全運會；歐盟之成立。
1994年：南非首位黑人總統曼德拉就職、盧旺達大屠殺事件發生。
1995年：阪神大地震；WTO正式成立；江澤民提出「江八點」。
1996年：亞特蘭大奧運，首隻複製羊多利誕生。
1997年：2月，鄧小平逝世，英國將香港主權交回中國；由泰國開始引發東亞金融風暴；京都協定的簽定。
1998年：法國首奪世界盃足球賽冠軍 。印尼 黑色五月暴動。
1999年：台灣發生集集大地震；葡萄牙將澳門主權交予中國；美國將巴拿馬運河區主權交予巴拿馬；土耳其大地震；科索沃戰爭。
2000年：悉尼奧運。

2001年：美國九一一事件。
2003年：第二次波斯灣戰爭，美英聯軍對伊拉克動武；東歐十個新國家加入歐盟；爆發SARS瘟疫。
2004年：雅典奧運；南亞海嘯。
2005年：倫敦爆炸事件；第一位斯拉夫人教皇若望保祿二世辭世。
2006年：Windows Vista面世；伊拉克前總統薩達姆·侯賽因於巴格達被處絞刑。
2007年：曼谷發生爆炸案。
2008年：四川大地震；北京奧運；美國次級貸款引發金融危機；印度發生恐怖襲擊，被稱印度九一一事件。
2009年：加沙戰爭結束，加沙地區持續封鎖；伊朗選舉抗議活動；第二次車臣戰爭結束；杜拜哈里發塔完工；經濟大蕭條正式結束。
2010年：戴維·卡梅倫成為英國首相；2010年莫斯科地鐵連環爆炸事件；2010年吉爾吉斯斯坦革命；海地7.0地震；巴基斯坦洪災；希臘引發歐洲主權債務危機及愛爾蘭破產；漏油事故；南北韓緊張局勢導致延坪島炮擊事件；昂山素姬被釋放；維基解密發佈數以千計的美國機密文件；阿拉伯之春。

留名

人類真是經歷了很慢長的時間

一年都有排過

呢d以百年千年計

有
公元前400萬年

99.999% 是野人
0.0001% 文明出現

唔知下一個一百年又會點

好似Wall E噉

睇到石器時代係要好耐時間先發展到青銅時代要幾千年
但青銅時代到鐵器時代又好快
一到火藥時代後，發展就無停過
二戰過最誇張，而家二戰完左無一百年
人類既科技水平已經遠遠超過二戰時期的水平

🤔

話明世界史

點解中國地區佔左半part

@

戰爭好處

Lm

中國夏商
佔了1000年

lm

以前都叫中國？

231

中原之國

好多皇帝都以中國天子自稱

清代有皇帝講過
朕以外國之君 主中國之事

悉尼奧運

鄂圖曼似1299年建立
室町幕府係1338年建立

(好似係)
btw

人生不過100年

要幾多代先經歷咁多事

感慨自己只是歷史的一個過客

別把自己看得太重要

4世紀
用匈人代替匈奴會好啲，始祖未有人能夠確定或者否定漢朝嘅匈奴同蹂躪歐洲嘅匈人係同一民族

蒸汽渦輪呢個發明真係劃時代

而我地有幸見證人類第一次將電腦科技普及 進入資訊年代

突然好想玩返石器時代

其實每個時代人類都有偉大發明
好似第一次汽車，第一次飛機等等
不要看得自己那麼多重

想問下人類係指智人定包括埋其他種類？

睇完之後就覺得,
我呢啲癈人就活在當下算啦.
一個唔覺打到黎都係一齊無得食

奇點理論

2016 lihkg誕生

最長單一國號應該係周朝

52000年

時間囊——KEO衛星在2014年發射升空，而這個帶著地球上居民的訊息的時間囊將於52000年返回地球，重回世人的懷抱。

覺得自己好渺小

.

劉明

,

好想經歷哂上D嘢

漫長

無淫照事件

又話最近DNA研究指人類响近十萬年先由非洲遷徙各均。